\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\begin{document}
\title{WEPA - Stufe 2a - monatliche Produktions- und Frachtoptimierung unter Berücksichtigung von Start- und Endbeständen, Mathematisches Modell}
\author{MAX-CON GmbH}
\maketitle
\section{Ausgangsituation}
Gewünscht ist eine simultane Optimierung der Produktion und der Frachtprozesse bei WEPA. Folgende Hauptfragen sollen dadurch geklärt werden:
\begin{enumerate}
\item Welcher Anteil des bekannten Kundenbedarfs soll in welchem Werk produziert werden?
\item Welche Transporte müssen zwischen den Werken und zu den Kunden stattfinden?
\end{enumerate}
\section{Mengen und Parameter}
Es bezeichne
\begin{itemize}
\item $W$ die Menge aller Fabriken und Kundenläger
\item $U$ die Menge der Kundenläger, $U \subset W$
\item $R_w$ die Menge der Maschinen im Werk $w \in W$
\item $P$ die Menge der Produkte
%\item $P_s$ die Menge an Produkten, für die kein Splitten auf mehrere Werke möglich ist (Produktionszeit $\geq$ 24 Stunden, aus Daten)
\item $K$ die Menge der betrachteten Perioden
\item $c_{w_1,w_2}$ die Transportkosten vom Werk $w_1$ zum Werk oder zum Kunden $w_2$ pro Palette
\item $h_{r,w,p}$ die Produktionskosten für die Herstellung von Produkt $p$ auf Maschine $r \in R_w$
\item $f_{r,w,p}$ die Produktionsmenge in Tonnen bei einschichtiger Durchführung der Produktion von Produkt $p$ auf Maschine $r \in R_w$
\item $v_{r,w,k}$ die Kapazität in Schichten von $r \in R_w$ zum Zeitpunkt $k$
\item $d_{p,w,k}$ die benötigte Menge in Paletten an Produkt $p$ zum Zeitpunkt $k$ im Kundenlager $w \in U$
%\item $n_{p_1,p_2}$ die benötigte Menge an Produkt $p_2$ zur Herstellung von $p_1$
\item $l$ die Palettenmenge, die auf einen LKW passt
\item $t$ Dummy-Kosten
%\item $g_{p_1,p_2,u}$, ein binärer Indikator, der angibt, ob die entsprechenden Produkte $p_1$ und $p_2$ in einem LKW zum Kunden transportiert werden können (Warenkörbe)
%\item $z_{w_1,w_2,k}$ die maximale Anzahl an LKWs, die von Werk $w_1$ nach Werk $w_2$ in Periode $k$ fährt, kann aus den Bedarfsdaten ermittelt werden
%\item $U_k \subseteq U$ die Menge der Kundenläger, für die $g_{p_1,p_2,u}$ für mindestens zwei in $k$ oder einer der folgenden Perioden nachgefragten Produkte $0$ ist
\item $a_{p}$ Die Anzahl an Paletten, die sich aus einer Tonne von Produkt $p$ ergibt
\item $M$ maximale Produktionszeit für eine Periode, kann pro Produkt aus Bedarfsdaten bzw. Abgängen ermittelt werden bzw. grob auf 3 Schichten pro Tag mal 31 Tage, also 93 gesetzt werden
\item $C_w$ die Menge der Warenkorbkombinationen, die für einen Kunden $w \in U$ möglich ist
\item $B^{\mathit{min}}_{p,k}$ der Mindestbestand von Produkt $p$ in Periode $k$
\item $L^{\mathit{max}}_{w,k}$ der maximale Lagerbestand von Werk $w$ in Periode $k$
\item $B_{w,p,0}$ der Startbestand für Werk $w$ und Produkt $p$ am Anfang des Optimierungszeitraums
\item $c_{\mathit{ext}}$ externe Lagerkosten pro Palette
%\item $P_w$ die Menge der Produkte für die eine Produktion in $w \in W$ möglich ist
\end{itemize}
\section{Das Basismodell}
\subsection{Variablen}
Es seien
\begin{itemize}
\item $\mathit{prod}_{r,w,p,k} \in \mathbb{R}_0^+$ die Anzahl genutzter Schichten zur Produktion von Produkt $p$ auf Maschine $r \in R_w$ in Periode $k$
\item $\mathit{sprod}_{r,w,p,k} \in \mathbb{B}$ wird Produkt $p$ auf Maschine $r \in R_w$ zum Zeitpunkt $k$ produziert?
\item $\mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k} \in \mathbb{R}_0^+$ die Transportmenge in Paletten bzgl. Produkt $p$ von Werk $w_1$ nach Werk $w_2$ zum Zeitpunkt $k$
\item $\mathit{ntrans}_{w_1,w_2,k} \in \mathbb{N}_0$ die Anzahl der Transporte von Werk $w_1$ nach Werk $w_2$ zum Zeitpunkt $k$
\item $\mathit{trans}_{w_1,w_2,c,p,k} \in \mathbb{R}_0^+$ die Transportmenge in Paletten bzgl. Produkt $p$ von Werk $w_1$ zum Kunden $w_2$ im Warenkorb $c$ zum Zeitpunkt $k$
\item $\mathit{ntrans}_{w_1,w_2,c,k} \in \mathbb{N}_0$ die Anzahl der Transporte von Werk $w_1$ zum Kunden $w_2$ im Warenkorb $c$ zum Zeitpunkt $k$
\item $b_{w,p,k} \in \mathbb{R}_0^+$ der Bestand (zur Weiterverarbeitung bzw. zum möglichen Transport) an Produkt $p$ in Werk $w$ zum Zeitpunkt $k$
\item $\mathit{dummy}_{r,w,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Dummyvariable für Maschine $r \in R_w$ in Periode $k \in K$
\item $\mathit{strans}_{w_1,w,p,c,k} \in \mathbb{B}$ wird das Produkt $p$ im Warenkorb $c$ vom Werk $w_1$ zum Kunden $w$ in Periode $k$ transportiert?
%\item $\mathit{bstrans}_{w_1,w,p,k,z} \in \mathbb{B}$ wird Produkt $p$ in Periode $k$ vom Werk $w_1$ zum Kundenlager $w$ im $z$. LKW transportiert?
\item $\mathit{wprod}_{w,p,k} \in \mathbb{R}$ wird das Produkt $p$ in Periode $k$ im Werk $w$ gefertigt, nur relevant, falls es mehrere Möglichkeiten im Werk gibt, das Produkt zu produzieren
%\item $\mathit{lkw}_{w_1,w,k,z} \in \mathbb{R}$ wurde in Periode $k$ ein Transport mit dem $z.$ LKW vom Werk $w_1$ zum Kunden $w$ durchgeführt?
\item $\mathit{split}_{p,k} \in \mathbb{B}$ ist das Produkt $p$ in Periode $k$ splitbar?
\item $\mathit{ext}_{w,k} \in \mathbb{R}_0^+$ die Menge an gelagerten Paletten in Außenlagern des Werks $w$ in Periode $k$
\end{itemize}
\begin{landscape}
\subsection{Gemischt-ganzzahliges lineares Programm}
\begin{equation}
\text{min}  \sum_{w_1 \in W\setminus U} \sum_{w_2 \in W} \sum_{p \in P} \sum_{k \in K} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k} \cdot c_{w_1,w_2} 
+ \sum_{w \in W}\sum_{r \in R_w} \sum_{p \in P} \sum_{k \in K} \mathit{prod}_{r,w,p,k} \cdot h_{r,w,p} 
+ \sum_{r \in R_w} \sum_{k \in K} \mathit{dummy}_{r,w,k} \cdot t 
+ \sum_{w \in W} \sum_{k \in K} \mathit{ext}_{w,k} \cdot c_{\mathit{ext}} \label{zf}
\end{equation}
\begin{align}
\sum_{p \in P} \mathit{prod}_{r,w,p,k} & \leq & v_{r,w,k} + \mathit{dummy}_{r,w,k}  \forall w \in W, r \in R_w, k \in K \label{kap}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k} & \leq & l \cdot \mathit{ntrans}_{w_1,w_2,k}  \forall w_1,w_2 \in W \setminus U, k \in K \label{trans}\\
%b_{w,p,k} & = & 
%b_{w,p,k-1}  
%- \sum_{w_1 \in U}  \mathit{trans}_{w,w_1,p,k}
%- \sum_{w_1 \in W} \sum_{z \in \{1,\ldots,z_{w,w_1,k}\}} \mathit{strans}_{w,w_1,p,k,z} 
%+ \sum_{r \in R_w} \mathit{prod}_{r,w,p,k} \cdot f_{r,w,p} \cdot a_p 
%- \sum_{r \in R_w} \sum_{p_2 \in P} n_{p,p_2} \cdot \mathit{prod}_{r,w,p2,k}  
%\nonumber\\ && + \sum_{w_1 \in W}  \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} - \sum_{w_2 \in W} \mathit{trans}_{w,w_2,p,k} - d_{p,w,k}  \forall p \in P, w \in W \setminus %U_k , k \in K \label{bestand}\\
b_{w,p,0} & = & B_{w,p,0} \forall w \in W\setminus U \label{startbestand} \\
b_{w,p,k} & = & 
b_{w,p,k-1} +
\sum_{w_1 \in W \setminus U}  \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} - \sum_{w_2 \in W} \mathit{trans}_{w,w_2,p,k}
%\sum_{w_1 \in W} \sum_{z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\}} \mathit{strans}_{w_1,w,p,k,z} 
+ \sum_{r \in R_w} \mathit{prod}_{r,w,p,k} \cdot f_{r,w,p} \cdot a_p 
%- \sum_{r \in R_w} \sum_{p_2 \in P} n_{p,p_2} \cdot \mathit{prod}_{r,w,p2,k}
 \forall p \in P, w \in W\setminus U, k \in K \label{bestand1}\\
\sum_{w_1 \in W\setminus U} \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} & = & d_{p,w,k} \forall p \in P, w \in U, k \in K \label{bestand2}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{trans}_{w_1,w_2,c,p,k} & \leq & l \cdot \mathit{ntrans}_{w_1,w_2,c,k} \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, k \in K \label{trans2} \\ 
%{strans}_{w_1,w,p,k,z} & \leq & l \cdot \mathit{bstrans}_{w_1,w,p,k,z} \forall {w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} 
%\label{strans}\\
%\mathit{bstrans}_{w_1,w,p_1,k,z}+\mathit{bstrans}_{w_1,w,p_2,k,z} & \leq & 1, \forall {w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p_1,p_2 \in P: g_{p_1,p_2} = 0, k \in %K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} \label{bstrans}\\
%b_{w,p,0} & = & 0  \forall w \in W, p \in P \label{zero}\\
\mathit{prod}_{r,w,p,k}& \geq & 0.5\mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W\setminus U,\  r \in R_w, p \in P, k \in K \label{minprod}\\ 
\mathit{prod}_{r,w,p,k} & \leq & M_{r,w,p,k} \cdot \mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W\setminus U,\  r \in R_w, p\in P, k \in K \label{bigM}\\
\displaybreak
\sum_{w \in W \setminus U} \mathit{wprod}_{w,p,k} & 
\leq & (|W\setminus U| \cdot \mathit{split}_{p,k})+1, \forall p \in P, k \in K \label{split}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{strans}_{w_1,w,p,k,z} & \leq & l, \forall w_1 \in W\setminus U, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} \label{lkwcap}\\
\mathit{wprod}_{w,p,k} &\geq&  \mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W \setminus U,r \in R_w, p \in P, k \in K \label{plant} \\
%\mathit{lkw}_{w_1,w,k,z} & \geq & \mathit{bstrans}_{w_1,w,p,k,z} \forall{w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} %\label{lkw} 
\mathit{split}_{p,k} \cdot 3 & \leq & \sum_{r \in R} \sum_{w \in W} \mathit{prod}_{r,w,p,k} \forall p \in P, k \in K \label{split2} \\
\mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k} & \leq & \sum_{c \in C_{w_2}} M_2 \cdot \mathit{strans}_{w_1,w_2,p,c,k}, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, p \in P, k \in K: d_{p,w_2,k} > 0 
\label{basket1} \\
\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k} & \leq & \mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k}, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k \in K
\label{basket2} \\
\sum_{w \in W \setminus U} b_{w,p,k} & \geq & B^{\mathit{min}}_{p,k} \forall p \in P, k \in K \label{mindestbestand} \\
 \mathit{ext}_{w,k} & \geq & \sum_{p \in P} b_{w,p,k} -  L^{\mathit{max}}_{w,k} \forall w \in W \setminus U, k \in K \label{maximalbestand}
\end{align}
\end{landscape}
In der Zielfunktion~\eqref{zf} wird die Summe aus Transport- und Produktionskosten minimiert; dazu kommen die Dummy-Kosten. 
Mit Nebenbedingung~\eqref{kap} wird sicher gestellt, dass die Maschinenkapazitäten eingehalten werden. Ist dies nicht möglich, werden Dummies verwendet. %Die Anzahl der IC-Transporte bei Nichtvorliegen von Warenkorbbeschränkungen ergibt sich durch die Nebenbedingung~\eqref{trans}. Für Kundentransporte ist~\eqref{trans2} das entsprechende Analogon. 
Eine Einhaltung der Bestände erfolgt durch die Nebenbedingungen~\eqref{bestand1} und ~\eqref{bestand2} für Werke und Kunden. Bei den Werken ist ein Bestandsübertrag von der vorigen Periode zur aktuellen Periode möglich. Der Bestand zu Beginn des Optimierungszeitraumes wird durch die Nebenbedingungen~\eqref{startbestand} gesetzt. Mindestbestände pro Produkt zu Beginn jeder Optimierungsperiode werden durch die Nebenbedingungen~\eqref{mindestbestand} garantiert, die Einhaltung maximaler Lagerkapazitäten bzw. die Kosten bei zusätzlicher Inanspruchnahme externer Läger durch die Nebenbedingungen~\eqref{maximalbestand}. %Für Werke mit Einschränkungen bzgl. transportierter Warenkörbe ist Nebenbedingung~\eqref{bestand2} das entsprechende Analogon. %Nebenbedingung~\eqref{strans} verbindet die Information, ob ein Produkt in einem LKW transportiert wird, mit der Transportmenge.Es wird mit Nebenbedingung~\eqref{bstrans} sicher gestellt, dass die Transportkapazität der einzelnen LKWs nicht überschritten wird. 
Dass auf einer Maschine bei Herstellung mindestens 4 Stunden lang das gleiche Produkt produziert wird, wird durch Nebenbedingung~\eqref{minprod} erreicht. Für nicht splitbare Produkte wird eine Produktion im selben Werk durch die Nebenbedingungen~\eqref{bigM},~\eqref{split}.~\eqref{split2} und~\eqref{plant} garantiert. Warenkörbe werden durch die Bedingungen~\eqref{basket1} und ~\eqref{basket2} eingehalten. Nebenbedingung~\eqref{basket1} sorgt dafür, dass eine Setup-Variable für wird das Produkt im Warenkorb geliefert gesetzt wird. Mit Nebenbedingung~\eqref{basket2} ist garantiert, dass diese Setup-Variable nur den Wert 1 annehmen kann, wenn auch alle anderen Produkte des Warenkorbs zum Kunden transportiert werden.
%\section{Erweiterung des Basismodells - Einhalten von Zeitrestriktionen}
%Im Basismodell wird keine Dauer von Prozessen betrachtet. So kann es geschehen, dass die eigentliche Produktions- bzw. Transportzeit die verfügbare Zeit in einer Periode übersteigt. Da im Basismodell nur bestimmte Produkte produziert werden und sich diese nicht auf Aufträge beziehen, kann diese Gesamtzeit auch nicht gemessen werden. Abhilfe kann man schaffen, indem man die jeweiligen Produkte schon auf den Abnehmer bezieht. Dadurch kann sich natürlich auch eine viel größere Menge von Variablen ergeben. 
%\subsection{Anpassung der Daten}
%Es ist $P$ nicht mehr nur die Menge der Produkte, sondern die Menge der Produkte pro Auftrag. D.h. man kann die Menge $P$ immer noch als eine Menge von Produkten sehen. Allerdings würde man hier eine Kennzeichnung vornehmen wie Auftrag a1 - Stufe 1, Auftrag a2 - Stufe 2, usw.
%Es sei $P_a \subset P$ die Menge der Produkte, die sich auf den Auftrag $a$ bezieht.
%Es sei $w_a$ die maximale Zeit, die in einer Woche zur Bearbeitung des Auftrags $a$ zur Verfügung steht. 
%\subsection{Zusätzliche Nebenbedingung}
%Folgende zusätzliche Nebenbedingung sorgt dafür, dass die in einer Woche maximal zur Verfügung stehende Zeit für einen Auftrag nicht überschritten wird:
%Nebenbedingung~\eqref{lkwcap} sorgt dafür, dass für Spezialtransporte, d.h. für Transporte, in denen Warenkörbe eine Rolle spielen, die LKW-Kapazität %eingehalten wird. Mit Nebenbedingung~\eqref{lkw} wird bestimmt ob der z. Transport von einem Werk zu einem Kunden in der k. Periode durchgeführt wird.
\subsection{Abschätzung des big Ms}
Das big $M_{r,w,p,k}$ in Nebenbedingung ~\eqref{bigM} muss so abgeschätzt werden, dass immer eine zulässige Lösung gefunden werden kann. Mindestens muss es der Anzahl verfügbarer Schichten auf Maschine $r$ entsprechen. Unter der Bedingung dass immer die komplette Nachfrage sowie die Mindestbestände durch die Produktion abgedeckt werden müssen, ergibt sich das big M wie folgt.
$$M_{r,w,p,1} = (\sum_{w_2 \in U} d_{p,w_2,1} + B_{p,2}^{\mathit{min}}+1) / a_p / f_{r,w,p}$$ 
$$M_{r,w,p,k} = (\sum_{w_2 \in U} d_{p,w_2,k} + B_{p,k+1}^{\mathit{min}}-B_{p,k}^{\mathit{min}}+1) / a_p / f_{r,w,p}, k > 1$$ 
Mit der ersten Nebenbedingung wird dafür gesorgt, dass auf der Maschine mindestens die Menge produziert werden kann die in der Periode nachgefragt wird und am Ende als Mindestbestand benötigt wird. (Aus numerischen Gründen wird 1 addiert.) Für die restlichen Perioden gilt die zweite Nebenbedingung. Hier kann der Mindestbestand für die aktuelle Periode abgezogen werden. Im ersten Fall könnte man theoretisch den Startbestand abziehen. Jedoch müsste dann garantiert sein, dass der Startbestand auch zu allen Kunden bzw. geliefert werden kann.
\subsection{Abschätzung der dummy-Kosten}
Die Maschinen-Dummies im Modell dienen zur Garantie der Zulässigkeit auch wenn die eigentliche Maschinenkapazität nicht ausreicht. Da es sich nur um Hilfsvariablen handelt, die nur einen positiven Wert annehmen sollen, wenn anders keine zulässige Lösung möglich ist, müssen die Kosten entsprechend gewählt sein.
Für jeden möglichen Produktionsprozess werden zunächst die maximalen Produktionskosten pro Schicht auf allen Maschinen für das jeweilige Produkt gewählt. Zudem wird die Anzahl produzierter Paletten aus der Anzahl an Paletten $\mathit{pal}$ pro Tonne und der Menge produzierter Tonnen pro Schicht ermittelt. Für eine Produktion dieser Menge müssen die Dummie-Kosten die Kosten aller anderen Möglichkeiten überschreiten. Deshalb werden die externen Lagerkosten für diese Menge für eine Lagerung über alle Perioden bestimmt. Desweiteren ermittelt man die maximalen IC-Transportkosten für diese Menge wenn sie in einem anderen Werk produzuert wird. Man bildet die Summe aus den maximalen Produktionskosten, den maximalen IC-Kosten multipliziert mit $\mathit{pal}$ sowie den maximalen Lagerkosten für eine Lagerung über alle Perioden von $\mathit{pal}$. Das Maximum dieser Summe über alle Prozesse ergibt dann die Dummy-Kosten.
\section{Algorithmus zur Lösung des Modells}
Das Modell kann wegen der Warenkorbrestriktionen nicht mit Standardmethoden gelöst werden. Um die Lösungszeit zu beschleunigen wurden zudem weitere Preprocessing-Schritte und algorithmische Eingriffe vorgenommen.
\subsection{Einschränkung der Transportmöglichkeiten}
Es wird angenommen, dass sinnlose Transporte in der Regel nicht gefahren werden. Das heißt es werden zum einen nur Transporte von Werken zum Kunden gefahren, wenn es sich dabei auch um ein evtl. für den Kunden produzierendes Werk handeln könnte oder es sich um ein Werk handelt das vorkommen muss um eine zulässige Lösung zu erhalten (dabei wird die günstigste Möglichkeit genommen). Falls es günstiger ist ein Produkt über einen IC-Transport zum Kunden zu fahren als direkt, wird auch diese Möglichkeit mit im Modell berücksichtigt. 
%Zum anderen werden IC-Transporte nur zugelassen, wenn beide Werke Produkte produzieren, die ein Kunde gemeinsam bestellen könnte. 
\subsection{Warenkörbe}
\subsubsection{Mathematische Beschreibung}
Sei $P$ die Menge der Produkte. Es ist $B=(p_1,p_2,\ldots,p_n)$ ein Warenkorb der Größe $i$ mit $p_i \in P, i = 1,\ldots,n$
\subsubsection{Ausschluss nach Bedarfen}
Gibt es für ein Produkt in einem Warenkorb keinen Bedarf, so wird das entsprechende Produkt aus dem Warenkorb entnommen.
\subsubsection{Dominanz}
Impliziert ein Warenkorb einen anderen, z.B. der Warenkorb \{1,2,3\} bezogen auf das Produkt 1 wird impliziert durch alle Teilmengen \{1,2\}, \{1,3\}, \{1\}, so kann der Warenkorb entfernt werden. Dazu werden die Warenkörbe für einen Kunden erst einmal nach Größe geordnet und dann für den Dominanztest pro Produkt durchlaufen
\subsubsection{Separation}
 Es sind zu viele Warenkorbbedingungen und zu viele binäre Variablen, um sie auf einmal hinzuzufügen. Aus diesem Grund, werden Warenkorbbedingungen~\eqref{basket1} und \eqref{basket2} nur eingefügt, wenn sie wirklich verletzt werden. Dann wird das Problem neu gelöst und ggf. neue Warenkorbbedingungen ergänzt. Dies wird solange iteriert bis keine Warenkörbe mehr hinzukommen.
\subsection{CPLEX-Einstellungen}
\subsubsection{Ausgangspunkt}
Die einzelnen Modelle (zu Beginn und nach jedem Hinzufügen von Warenkorbrestriktionen) können vergleichsweise schnell gelöst werden: Mit Originaldaten ergibt sich für die Lösung des Initialmodells ohne Warenkorbrestriktionen eine Lösungszeit von weniger als 25 Sekunden. Die meisten weiteren Modell können in weniger als 7 Sekunden gelöst werden. Insgesamt muss ca. 10 mal neu gelöst werden. Allerdings führen manche Warenkorbrestriktionen dazu, dass zwischendurch die Lösung mehrere Minuten erfordert. Dies ist dann der Fall, wenn die Warenkorbrestriktionen die aktuelle Lösung so stark ändern, so dass die CPLEX-internen Reparierheuristiken fehlschlagen und quasi die Lösung ''von vorne'' neu ermittelt werden muss. Eine Idee war es, CPLEX eine selbst implementierte Reparierheuristik mitzugeben, die für Kunden mit neuen Warenkorbrestriktionen eine Belieferung von nur einem Werk erlaubt (das Werk, das zu geringsten Summe aus IC- und Kundentransporten führt). Aber diese Lösung findet keine bessere Lösung als die Startlösung von CPLEX bei den problematischen Modellen. Insgesamt ergibt sich bei einem Gap von 0.5 Prozent dann eine Lösungszeit von ca. 40 Minuten.
\subsubsection{Solution Polishing (Versuch, momentan kein Einsatz, da Effizienz des Algorithmus gesteigert werden konnte)}
Um zum Einen den gesamten Lösungsprozess zu beschleunigen und zum anderen die aktuelle Lösung bei zusätzlichen Warenkorbrestriktionen nicht komplett zu ändern, verwenden wir solution polishing nach dem Finden der ersten ganzzahligen Lösung. Dies führt dazu, dass in der Regel viel schneller primal zulässige Lösungen mit kleinem Gap gefunden werden können. Wir legen fest, dass die Lösungszeit für ein Modell 10 Minuten nicht überschreiten darf.
Wir testeten verschiedene Einstellungen für verschiedene Gaps (in der praktischen Anwendung raten wir einen Gap von 1 Prozent nicht zu überschreiten). Je kleiner der Gap, natürlich umso besser.
\begin{table}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Gap 0.05\%, ohne solution polishing}} \\
\textbf{Modell.} & \textbf{Zeit (sec.)} & \textbf{Gap (\%)} & \textbf{\#neuer NB} & \textbf{\#betr. Kunden} \\
\hline
1 	&	24.57		&	0.01	&	5268	&	188	\\ 
2	&	5.4		&	0.06	&	422	&	46	\\ 
3	&	5.96		&	0.06	&	161	&	27 	\\ 
4	&	354.95	&	0.04	&	1302	&	81	\\ 
5	&	359.26	&	0.04	&	305	&	33 	\\ 
6	&	465.13	&	0	&	114	&	20	\\ 
7	&	146.38	&	0.02	&	180	&	16	\\ 
8	&	375.46	&	0.02	&	139	&	17 	\\ 
9	&	164.39	&	0.02	&	92	&	8 	\\ 
10	&	146.61	&	0.02	&	141	&	8 	\\ 
11	&	190.98	&	0.01	&	96	&	6	\\ 
12	&	143.93	&	0.01	&	20	&	4 	\\ 
13	&	7.49		&	0.03	&	51	&	11	\\ 
14	&	7.44		&	0.03	&	27	&	4	\\
15	&	7.03		&	0.03	&	14	&	3	\\
16 	&	17.77		&	0.03	&	2	&	1	\\
17 	&	14.09		&	0.03	&	15	&	1	\\
18	&	11.01		&	0.03	&	2	&	1	\\
19	&	20.53		&	0.03	&	0	&	0	\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtzeit 9 Minuten} \\ 
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtkosten (ohne Dummies) 32\,045\,100} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Gap 5\%}} \\
\textbf{Modell.} & \textbf{Zeit (sec.)} & \textbf{Gap (\%)} & \textbf{\#neuer NB} & \textbf{\#betr. Kunden} \\
\hline
1 	&	23.99		&	0.01	&	5268	&	188	\\ 
2	&	5.55		&	0.06	&	422	&	46	\\ 
3	&	5.76		&	0.06	&	161	&	27 	\\ 
4	&	115.94	&	4.48	&	300	&	35	\\ 
5	&	6.23		&	4.48	&	41	&	11 	\\ 
6	&	126.53	&	4.5	&	98	&	19	\\ 
7	&	6.75		&	4.5	&	47	&	4	\\ 
8	&	6.26		&	4.5	&	14	&	5 	\\ 
9	&	12		&	4.5	&	65	&	4 	\\ 
10	&	17.94		&	4.5	&	35	&	3 	\\ 
11	&	27.77		&	4.5	&	49	&	1	\\ 
12	&	16.82		&	4.5	&	26	&	2 	\\ 
13	&	13.98		&	4.5	&	2	&	1	\\ 
14	&	6.33		&	4.5	&	0	&	0	\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtzeit 9 Minuten} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Gap 3\%}} \\
\textbf{Modell.} & \textbf{Zeit (sec.)} & \textbf{Gap (\%)} & \textbf{\#neuer NB} & \textbf{\#betr. Kunden} \\
\hline
1 	&	23.78		&	0.01	&	5268	&	188	\\ 
2	&	5.54		&	0.06	&	422	&	46	\\ 
3	&	5.70		&	0.06	&	161	&	27 	\\ 
4	&	150.45	&	2.54	&	359	&	39	\\ 
5	&	6.07		&	2.54	&	49	&	15 	\\ 
6	&	165.66	&	2.65	&	248	&	26	\\ 
7	&	6.4		&	2.65	&	60	&	13	\\ 
8	&	174.08	&	2.52	&	39	&	15 	\\ 
9	&	6.66		&	2.52	&	4	&	2 	\\ 
10	&	6.96		&	2.52	&	3	&	1 	\\ 
11	&	6.6		&	2.52	&	12	&	1	\\ 
12	&	20.05		&	2.52	&	0	&	0 	\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtzeit 12 Minuten} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Gap 1\%}} \\
\textbf{Modell.} & \textbf{Zeit (sec.)} & \textbf{Gap (\%)} & \textbf{\#neuer NB} & \textbf{\#betr. Kunden} \\
\hline
1 	&	24.04		&	0.01	&	5268	&	188	\\ 
2	&	5.74		&	0.06	&	422	&	46	\\ 
3	&	5.91		&	0.06	&	161	&	27 	\\ 
4	&	311.41	&	0.74	&	137	&	36	\\ 
5	&	6.88		&	0.74	&	92	&	20 	\\ 
6	&	250.63	&	0.9	&	182	&	18	\\ 
7	&	8.11		&	0.9	&	15	&	5	\\ 
8	&	6.01		&	0.9	&	130	&	5 	\\ 
9	&	10.31		&	0.9	&	0	&	0 	\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtzeit 12 Minuten} \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtkosten (ohne Dummies) 32\,328\,100} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Gap 0.5\%}} \\
\textbf{Modell.} & \textbf{Zeit (sec.)} & \textbf{Gap (\%)} & \textbf{\#neuer NB} & \textbf{\#betr. Kunden} \\
\hline
1 	&	24.27		&	0.01	&	5268	&	188	\\ 
2	&	5.69		&	0.06	&	422	&	46	\\ 
3	&	5.85		&	0.06	&	161	&	27 	\\ 
4	&	399.19	&	0.46	&	187	&	41	\\ 
5	&	6.13		&	0.46	&	70	&	22 	\\ 
6	&	494.83	&	0.45	&	166	&	14	\\ 
7	&	6.82		&	0.45	&	37	&	9	\\ 
8	&	6.61		&	0.45	&	37	&	3 	\\ 
9	&	6.4		&	0.45	&	80	&	1 	\\ 
10	&	6.8		& 	0.45	& 	6	&	2	\\
11	&	6.94		& 	0.45	&	0	&	0	\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtzeit 18 Minuten} \\ 
\multicolumn{5}{|c|}{Gesamtkosten (ohne Dummies) 32\,182\,000} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
%\section{C++-Programm - DLL}
%\subsection{Schnittstelle Input}
%Folgende Daten müssen in der folgenden Struktur dem C++-Modell zur Verfügung gestellt werden.
%\subsubsection{vector$<$string$>$ plants}
%Die geordneten Namen aller Werke
%\subsubsection{vector$<$string$>$ customers}
%Die geordneten Namen aller Kunden
%\subsubsection{vector$<$string$>$ resources}
%Die geordneten Namen aller Maschinen
%\subsubsection{vector$<$string$>$ products}
%Die geordneten Namen aller Produkte
%\subsubsection{vector$<$string$>$ periods}
%Die geordneten Namen aller Perioden
%\subsubsection{vector$<$production$>$ processes}
%Alle Produktionsprozesse. Bei production handelt es sich um eine Struktur mit den folgenden Komponenten
%\begin{itemize} 
%\item \textit{int product} der Index des Produkts bzgl. vector$<$string$>$ products
%\item \textit{int machine} der Index der Maschine bzgl. vector$<$string$>$ resources
%\item \textit{double tonspershift} das Erzeugnis in Tonnen pro Schicht
%\item \textit{double costspershift} die Prozesskosten pro Schicht
%\item \textit{int plant} der Index des zugehörigen Werks
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$vector$<$double$>>$ capacity}
%Kapazitäten pro Maschine und Periode, geordnet entsprechend den Namen
%\subsubsection{vector$<$transports$>$ transport\_plant}
%Alle möglichen Transportwege mit den zugehörigen Kosten. Die Struktur \textit{transports} ist die folgende
%\begin{itemize}
%\item \textit{int start} der Index des zugehörigen Werks als Startpunkt bezüglich vector$<$string$>$ plants
%\item \textit{int end} der Index des zugehörigen Werks als Endpunkt
%\item \textit{double cost} die Transportkosten
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$transports$>$ transport\_customer}
%\begin{itemize}
%\item \textit{int start} der Index des zugehörigen Werks als Startpunkt bezüglich vector$<$string$>$ plants
%\item \textit{int end} der Index des zugehörigen Kunden als Endpunkt bezüglich vector$<$string$>$ customers
%\item \textit{double cost} die Transportkosten
%\end{itemize}
%%\subsubsection{vector$<$single\_transports$>$ single\_transport\_plant}
%%Alle möglichen Transport aufgeschlüsselt nach Produkten. Die Struktur \textit{single\_transports} setzt sich aus folgenden Komponenten zusammen
%%\begin{itemize}
%%\item \textit{int product} der Produktindex bezüglich vector$<$string$>$ products
%%\item \textit{int transport\_process} der Index des zugehörigen Transportprozesses aus vector$<$transports$>$ transport\_plant
%%\end{itemize}
%%\subsubsection{vector$<$single\_transports$>$ single\_transport\_customer}
%%\begin{itemize}
%%%\item \textit{int start} der Index des zugehörigen Werks als Startpunkt bezüglich vector$<$string$>$ plants
%%%\item \textit{int end} der Index des zugehörigen Kunden als Endpunkt bezüglich vector$<$string$>$ customers
%%\item \textit{int product} der Produktindex bezüglich vector$<$string$>$ products
%%\item \textit{int transport\_process} der Index des zugehörigen Transportprozesses aus vector$<$transports$>$ transport\_customer
%%\end{itemize}
%%\subsubsection{vector$<$vector$<$dependeny$>>$ dependencies}
%%Die Abhängigkeiten für ein Produkt. Dabei enthält die Struktur \textit{dependency}
%%\begin{itemize}
%%\item \textit{int needed\_product} den Index des zugehörigen Vorprodukts
%%\item \textit{double amount} die benötigte Menge in Tonnen des zughörigen Vorprodukts pro Tonne des neuen Produkts
%%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$demand$>$ demands}
%Alle Bedarfe. Die Struktur \textit{demand} sieht wie folgt aus
%\begin{itemize}
%\item \textit{int customer} der Index des Kunden bezüglich vector$<$string$>$ customer
%\item \textit{int product} der Index des Produkts bezüglich vector$<$string$>$ products
%\item \textit{int period} der Index der Periode+1 begüglich vector$<$string$>$ periods (In einer späteren Ausbaustufe wird es eine künstliche 0. Periode geben)
%\item \textit{int amount} die nachgefragte Menge in Paletten
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$double$>$ nPallets\_per\_ton}
%Für die gemäß vector$<$string$>$ products geordneten Produkte die Anzahl an Paletten die sich aus einer Tonne des Produkts ergibt
%\subsubsection{vector$<$basket$>$ baskets}
%mögliche Warenkorbkombinationen aus mindestens 2 Produkten pro Transport
%Die Struktur \textit{baskets} setzt sich wie folgt zusammen
%\begin{itemize}
%%\item \textit{int plantindex} der Index des Startwerks
%\item \textit{int customerindex} der Index des Kunden
%\item \textit{vector$<$int$>$ productindices} zusammen transportierte Produkte
%%\item \textit{vector$<$single\_transports$>$ single\_transport\_customer}
%%Die Indizes von Transportprozessen aus vector$<$single\_transports$>$ single\_transport\_customer, die gleichzeitig durchgeführt werden können
%\end{itemize}
%\subsubsection{int min\_runtime}
%Parameter: minimale Laufzeit in Schichten pro Prozess (Standard: 0.5 Schichten)
%\subsubsection{int min\_for\_split}
%Parameter: minimale Laufzeit, aber der ein Splitten des Prozesses auf mehrere Werke möglich ist (Standard: 3 Schichten)
%%\subsubsection{vector$<$product\_plant$>$ product\_in\_plant}
%%Zuordnung von Produkten auf die Werke, in denen eine Produktion möglich ist. Die Struktur \textit{product\_plant} sieht wie folgt aus
%%\begin{itemize}
%%\item \textit{int product} der Index des Produkts
%%\item \textit{int plant}  der Index eines möglichen Produktionsstandorts
%%\end{itemize}
%\subsection{Schnittstelle Output}
%Folgende Daten werden als Referenz ausgegeben
%\subsubsection{vector$<$production\_result$>$ \& solution\_production}
%Die Produktionsmengen. Die Struktur von $production\_result$ ist wie folgt:
%\begin{itemize}
%\item \textit{int product} Produktindex
%\item \textit{int machine} Maschinenindex
%\item \textit{int period} Periodenindex
%\item \textit{double runtime} Laufzeit in Schichten
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$single\_transport\_result\_plant$>$ \& solution\_single\_transport\_plant}
%Die einzelnen Transportmengen für Produkte zu einem anderen Werk
%\begin{itemize}
%\item \textit{int product} Produktindex
%\item \textit{int plant1} Index des Startwerkes
%\item \textit{int plant2} Index des Zielwerkes
%\item \textit{int period} Periode
%\item \textit{double amount} transportierte Menge in Paletten
%\end{itemize}
%Die geordneten Namen aller Kunden
%\subsubsection{vector$<$single\_transport\_result\_customer$>$ \& solution\_single\_transport\_customer}
%Die einzelnen Transportmengen für Produkte ohne Warenkorb zu einem Kunden
%\begin{itemize}
%\item \textit{int product} Produktindex
%\item \textit{int plant} Werksindex
%\item \textit{int customer} Kundenindex
%\item \textit{int period} Periodenindex
%\item \textit{double amount} transportierte Menge in Paletten
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$transport\_result\_plant$>$ \& solution\_transport\_plant}
%produktunabhängige Transporte von Werk nach Werk
%\begin{itemize}
%\item \textit{int plant1} Index des Startwerks
%\item \textit{int plant2} Index des Endwerks
%\item \textit{int period} Periodenindex
%\item \textit{int number} Anzahl an LKWs
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$transport\_result\_customer$>$ \& solution\_transport\_customer}
%produktunabhängige Transporte unabhängig von Warenkörben von Werk zu einem Kunden
%\begin{itemize}
%\item \textit{int plant} Werksindex
%\item \textit{int customer} Kundenindex
%\item \textit{int period} Periodenindex
%\item \textit{int number} Anzahl an LKWs
%\end{itemize}
%\subsubsection{vector$<$dummy\_result$>$ \& solution\_dummy}
%Maschinenüberlastungen
%\begin{itemize}
%\item \textit{int resource} Maschinenindex
%\item \textit{	int period} Periodenindex
%\item \textit{double value} Überlastung gemessen in Schichten
%\end{itemize}
%%\subsubsection{vector$<$single\_special\_transport\_result\_customer$>$ \\ \& solution\_single\_special\_transport\_customer}
%%produktabhängige Transporte für Warenkorbprodukte von einem Werk zu einem Kunden
%%\begin{itemize}
%%\item \textit{int product} Produktindex
%%\item \textit{int plant} Werksindex
%%\item \textit{int customer} Kundenindex
%%\item \textit{int period} Periodenindex
%%\item \textit{double amount} transportierte Menge
%%\item \textit{int lkw} Index des entsprechenden im Optimierungstools angelegten LKWs
%%\end{itemize}
%%\subsubsection{vector$<$special\_transport\_result\_customer> \& solution\_special\_transport\_customer}
%%produktunabhängige Transporte für Warenkorbprodukte von einem Werk zu einem Kunden
%%\begin{itemize}
%%\item \textit{int plant}
%%\item \textit{int customer}
%%\item \textit{int period}
%%\item \textit{int lkw}
%%\end{itemize}
%\subsection{aufzurufende Funktion}
%Der Lösungsprozess aus der übergebenen DLL wird aufgerufen durch die Funktion \\
%extern ''C'' \_declspec(dllexport) void solveit(const vector$<$string$>$ \& plants, const vector$<$string$>$ \& customers, const vector$<$string$>$ \& resources, const vector$<$string$>$ \& products, const vector$<$string$>$ \& periods, const vector$<$production$>$ \& processes, const vector$<$vector$<$double$> >$ \& capacity, const vector$<$transports$>$ \& transport\_plant, const vector$<$transports$>$ \& transport\_customer, const vector$<$demand$>$ \& demands, const vector$<$double$>$ \& nPallets\_per\_ton, const vector$<$basket$>$ \& baskets, const int \& min\_runtime, const int \& min\_for\_split, const int \& lkw\_capacity, const double \& dummy\_cost, vector$<$production\_result$>$ \& solution\_production, vector$<$single\_transport\_result\_plant$>$ \& solution\_single\_transport\_plant, vector$<$single\_transport\_result\_customer$>$ \& solution\_single\_transport\_customer, vector$<$transport\_result\_plant$>$ \& solution\_transport\_plant, vector$<$transport\_result\_customer$>$ \& solution\_transport\_customer, vector$<$dummy\_result$>$ \& solution\_dummy)
\subsection{Mögliche Erweiterungen der Warenkörbe}
Die Warenkorbbedingungen im Modell sorgen dafür, dass wenn ein Produkt von einem Werk zu einem Kunden geliefert wird, für mindestens einen Warenkorb mit diesem Produkt alle anderen Produkte aus dem Warenkorb mit mindestens einer Palette auf diesem Weg transportiert werden. Insbesondere bei Produkten  bei denen die IC-Transportkosten im Vergleich zu den Produktionskosten im entsprechenden Werk sehr niedrig sind, kann dies dazu führen, dass zur Erfüllung einzelner Warenkörbe einzelne Paletten zwischen den Werken verschoben werden. Die Frage ist, ob es bei z.B. 1000 Paletten des einen Produkts Sinn macht nur eine Palette des anderen Produkts im Warenkorb zu liefern oder ob für einen Warenkorb stringentere Einschränkungen gelten müssen. Hier gibt es verschiedene Möglichkeiten, die im Modell durch relativ einfach Anpassung auf Kundenwunsch umgesetzt werden könnten. Inwiefern dies die Lösbarkeit bzw. die Geschwindigkeit des Lösers beeinflusst bleibt zu klären. Da bei allen im Folgenden aufgezählten Möglichkeiten keine neuen Variablen sondern nur Nebenbedingungen hinzu kommen, kann zum jetzigen Zeitpunkt davon ausgegangen werden, dass die Modellgröße und -komplexität im Laufe der Optimierung bei der Separation nicht unverhältnismäßig wächst. (Es könnte sogar der Fall sein, dass durch neue Restriktionen eine schnellere Lösung möglich ist, weil durch die neuen Restriktionen vorher zulässige Lösungen abgeschnitten werden.)
\subsubsection{Festlegung einer Mindestanzahl im Warenkorb}
$$\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k}\leq\frac{1}{\mathit{amount}_{p_2}}\mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k}$$
$$,\ \forall w_1 \in W\setminus U, w_2\in U, c\in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k\in K$$
Die binäre Variable $\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k}$  gibt an, ob das Produkt $p_1$ in Periode $k$ vom Werk $w_1$ zum Kunden $w_2$ im Warenkorb $c$ geliefert wird. Die Nebenbedingung sorgt dafür, dass dies nur der Fall sein kann, wenn mindestens eine Anzahl von $\mathit{amount_{p_2}}$ Paletten von $p_2$ geliefert wird.
Die Nebenbedingungen können zu Unzulässligkeiten führen, wenn die Mindestmengen die Bedarfe überschreiten. Hierauf sollte im Vornherein geachtet werden.
\subsubsection{Festlegung einer Mindestrelation im Warenkorb}
$$\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k} \leq 1 + (\mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k} - \mathit{rel}_{p_1,p_2,c} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p_1,k})$$
$$, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k \in K$$
Der Parameter $\mathit{rel}_{p_1,p_2,c}$ beschreibt, welcher Anteil von $p_2$ an $p_1$ mindestens im entsprechenden Warenkorb transportiert werden muss. Die Transportvariable $\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k}$ nimmt somit nur den Wert $1$ an, wenn der entsprechende Anteil an $p_2$ auch in der Werks-/Kundenrelation geliefert wird.
Die Nebenbedingungen können zu Unzulässigkeiten führen, wenn die Relation aufgrund zu niedriger Bedarfe nicht eingehalten werden kann. Falls es etwa nur ein mögliches Werk gibt, von dem zum Kunden transportiert werden kann und der Kunde 11 Paletten von $p_1$ und 5 Paletten von $p_2$ nachfragt, so ist eine Belieferung mit einer Relation von mindestens 50 Prozent, d.h 5.5 Paletten von $p_2$ für $p_1$ nicht möglich. Die Relationen sollten vorher geprüft werden bzw. automatisch angepasst werden.
\subsubsection{Festlegung von exakten Warenkorbrelationen}
$$\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k} \leq 1 + (\mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k} - \mathit{rel}_{p_1,p_2,c} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p_1,k})$$
$$, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k \in K$$
$$\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k} \leq 1 + (\mathit{rel}_{p_1,p_2,c} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p_1,k}-\mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k})$$
$$, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k \in K$$
Vorsicht: Diese Formulierung kann zu Unzulässigkeiten führen, wenn man wie jetzt annimmt, dass in der jeweiligen Periode genau der jeweilige Produktbedarf des Kunden beliefert werden soll.
\section{Berücksichtigung von kundenbezogenen Beschränkungen}
\begin{landscape}
\subsection{Gemischt-ganzzahliges lineares Programm}
\begin{align}
\text{min}& \sum_{w_1 \in W\setminus U} \sum_{w_2 \in W} \sum_{p \in P} c_{w_1,w_2} \left(\mathit{ftrans}_{w_1,w_2,p}+\sum_{k=1}^K \mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k}\right)\nonumber\\&+\sum_{g\in G}\sum_{w_1 \in W\setminus U} \sum_{w_2 \in W\backslash U} \sum_{p \in P(g,p)} c_{w_1,w_2} \left(\sum_{k=1}^K \mathit{ctrans}_{w_1,w_2,p,g,k}\right)
+ \sum_{w \in W}\sum_{r \in R_w} \sum_{p \in P}\sum_{k=1}^K \left(\mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{g\in G}\mathit{cprod}_{r,w,p,g,k} \right)\cdot h_{r,w,p}\nonumber\\ 
&+ \sum_{r \in R_w} \sum_{k=1}^K \mathit{dummy}_{r,w,k} \cdot t 
+ \sum_{w \in W} \sum_{k=1}^K \mathit{ext}_{w,k} \cdot c_{\mathit{ext}} \label{zfX}
\end{align}
\begin{align}
\sum_{p \in P} \left(\mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{g\in G}\mathit{cprod}_{r,w,p,g,k}\right)& \leq & v_{r,w,k} + \mathit{dummy}_{r,w,k}  \forall w \in W, r \in R_w, k=1,\ldots K \label{kapX}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k} & \leq & l \cdot \mathit{ntrans}_{w_1,w_2,k}  \forall w_1,w_2 \in W \setminus U, k \in K \label{trans}\\
%b_{w,p,k} & = & 
%b_{w,p,k-1}  
%- \sum_{w_1 \in U}  \mathit{trans}_{w,w_1,p,k}
%- \sum_{w_1 \in W} \sum_{z \in \{1,\ldots,z_{w,w_1,k}\}} \mathit{strans}_{w,w_1,p,k,z} 
%+ \sum_{r \in R_w} \mathit{prod}_{r,w,p,k} \cdot f_{r,w,p} \cdot a_p 
%- \sum_{r \in R_w} \sum_{p_2 \in P} n_{p,p_2} \cdot \mathit{prod}_{r,w,p2,k}  
%\nonumber\\ && + \sum_{w_1 \in W}  \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} - \sum_{w_2 \in W} \mathit{trans}_{w,w_2,p,k} - d_{p,w,k}  \forall p \in P, w \in W \setminus %U_k , k \in K \label{bestand}\\
%\sum_{w_1 \in W\setminus U} \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} & = & d_{p,w,k} \forall p \in P, w \in U, k=1,\ldots K \label{bestand2X}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{trans}_{w_1,w_2,c,p,k} & \leq & l \cdot \mathit{ntrans}_{w_1,w_2,c,k} \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in %C_{w_2}, k \in K \label{trans2} \\ 
%{strans}_{w_1,w,p,k,z} & \leq & l \cdot \mathit{bstrans}_{w_1,w,p,k,z} \forall {w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in %\{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} 
%\label{strans}\\
%\mathit{bstrans}_{w_1,w,p_1,k,z}+\mathit{bstrans}_{w_1,w,p_2,k,z} & \leq & 1, \forall {w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p_1,p_2 \in P: %g_{p_1,p_2} = 0, k \in %K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} \label{bstrans}\\
%b_{w,p,0} & = & 0  \forall w \in W, p \in P \label{zero}\\
b_{w,p,0}  &=&  B_{w,p,0} \forall w \in W\setminus U \label{startbestandX} \\
\sum\limits_{g\in G}\mathit{cprod}_{r,w,p,g,0}\leq B_{w,p,0} \label{startbestandXC} \\
b_{w,p,k}  &=&
b_{w,p,k-1} +
\sum_{w_1 \in W \setminus U}  \mathit{trans}_{w_1,w,p,k} - \sum_{w_2 \in W} \mathit{trans}_{w,w_2,p,k}\nonumber\\
&&+ \sum_{r \in R_w}\left( \mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{w'\in W(G,p)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k} \right)\cdot f_{r,w,p} \cdot a_p 
 \forall p \in P, w \in W\setminus U, k=1,\ldots K-1 \label{bestand1X}\\
b_{w,p,g,k}  &=& b_{w,p,g,k-1} +\sum_{w_1 \in W \setminus U}  \mathit{trans}_{w_1,w,p,g,k} - \sum_{w_2 \in W\backslash U} \mathit{trans}_{w,w_2,p,g,k} - \sum_{w'\in W(g,p)}\mathit{trans}_{w,w',p,k}\nonumber\\
&&+\mathit{cprod}_{r,w,p,g,k}\cdot f_{r,w,p} \cdot a_p 
\forall g \in G, p \in P(g), w\in W(g,p)\setminus U, k=1,\ldots K-1 \label{bestand1XC}\\
\mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{g\in G}\mathit{cprod}_{r,w,p,g,k}&\geq&  0.5\mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W\setminus U,\  r \in R_w, p \in P, k=1,\ldots K \label{minprodX}\\ 
\mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{g\in G}\mathit{cprod}_{r,w,p,g,k}  &\leq& M_{r,w,p,k} \cdot \mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W\setminus U,\  r \in R_w, p\in P, k=1,\ldots K \label{bigMX}\\
\displaybreak
\sum_{w \in W \setminus U} \mathit{wprod}_{w,p,k} & \leq&(|W\setminus U| \cdot \mathit{split}_{p,k})+1, \forall p \in P, k=1,\ldots K \label{splitX}\\
%\sum_{p \in P} \mathit{strans}_{w_1,w,p,k,z} & \leq & l, \forall w_1 \in W\setminus U, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} \label{lkwcap}\\
\mathit{wprod}_{w,p,k} &\geq & \mathit{sprod}_{r,w,p,k}, \forall w \in W \setminus U,r \in R_w, p \in P, k=1,\ldots K \label{plant} \\
%\mathit{lkw}_{w_1,w,k,z} & \geq & \mathit{bstrans}_{w_1,w,p,k,z} \forall{w_1 \in W \setminus U}, w \in U_k, p \in P, k \in K, z \in \{1,\ldots,z_{w_1,w,k}\} %\label{lkw} 
\mathit{split}_{p,k} \cdot 3  &\leq&  \sum_{r \in R} \sum_{w \in W} \left(\mathit{prod}_{r,w,p,k}+\sum\limits_{w'\in U(G,p)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k}\right)\forall p \in P, k=1,\ldots K \label{split2X} \\
\mathit{trans}_{w_1,w_2,p,k}  &\leq&  \sum_{c \in C_{w_2}} M_2 \cdot \mathit{strans}_{w_1,w_2,p,c,k}, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, p \in P, k=1,\ldots K: d_{p,w_2,k} > 0 
\label{basket1X} \\
\mathit{strans}_{w_1,w_2,p_1,c,k}  &\leq&  \mathit{trans}_{w_1,w_2,p_2,k}, \forall w_1 \in W \setminus U, w_2 \in U, c \in C_{w_2}, p1,p2 \in c: p1\neq p2, k=1,\ldots K
\label{basket2X} \\
\sum_{w \in W \setminus U} \left(b_{w,p,k}+\sum_{g \in G \setminus U} b_{w,p,g,k}\right) &\geq&  B^{\mathit{min}}_{p,k} \forall p \in P, k=1,\ldots K \label{mindestbestandX} \\
 \mathit{ext}_{w,k}  &\geq&  \sum_{p \in P} b_{w,p,k} -  L^{\mathit{max}}_{w,k} \forall w \in W \setminus U, k=1,\ldots K \label{maximalbestandX}\\
\sum\limits_{w\in W\backslash U}\mathit{ftrans}_{w,w',p}&=&B^{\mathit{CMin}}_{w',p}\forall p\in P,w'\in U\label{KundenmindestbestandX}\\
\sum\limits_{w'\in U} \mathit{ftrans}_{w,w',p}&\leq& b_{w,p,K}+\sum\limits_{g\in G(w,p)} b_{w,p,g,K} \forall w\in W\backslash U,p\in P\label{maxFictTransportX}\\
%\sum\limits_{k'=0}^k\sum\limits_{w\in W(g,p)}\sum\limits_{r\in R(w,g,p)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k'}&\geq&\sum\limits_{w\in W\backslash U}\sum\limits_{w'\in U}\sum\limits_{k'=1}^k\mathit{trans}_{w,w',p,k},\forall g\in G, p\in P(g),k=1,\ldots K-1 \label{kundenbezugProduktion1}\\
%\sum\limits_{k'=0}^K\sum\limits_{w\in W(g,p)}\sum\limits_{r\in R(w,g,p)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k'}&\geq&\sum\limits_{w\in W\backslash U}\sum\limits_{w'\in U}\left(\mathit {ftrans}_{w,w',p}+\sum\limits_{k'=1}^K\mathit{trans}_{w,w',p,k}\right),\forall g\in G, p\in P(g) \label{kundenbezugProduktion2}
%\sum\limits_{k'=0}^k\sum\limits_{w\in W(g)}\sum\limits_{r\in R(w,g,p)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k'}&\geq&\sum\limits_{k'=1}^k d_{p,w',k},\forall g\in G, p\in P(g),w'\in U(g,p),k=1,\ldots K-1 \label{kundenbezugProduktion1X}\\
%\sum\limits_{k'=0}^K\sum\limits_{w\in W(g)}\sum\limits_{r\in R(w,g)}\mathit{cprod}_{r,w,p,w',k'}&\geq&\sum\limits_{w'\in U(g)}\left(B^{\mathit{CMin}}_{w',p}+\sum\limits_{k'=1}^K d_{p,w',k}\right),\forall g\in G, p\in P(g),w'\in U(g,p) \label{kundenbezugProduktion2X}
\end{align}
\end{landscape}

\section{Zuordnung von Maschinenproduktionen zu Kundenstandorten}
In der Ausgabe (output.cpp, prepare\_model\_data) wird ausgegeben, welcher Anteil der Maschinenproduktion an welchen Kundenstandort geht. Dafür müssen zuerst die Produktionen Kunden zugeordnet werden. Dies geschieht durch ein Optimierungsmodell für jedes einzelne Produkt. 
\subsection{Parameter}
\begin{itemize}
\item $K$ Menge der Perioden mit $k_0$ künstliche Startperiode
\item $B_{p,0}$ Startbestand des Produktes in Werk $p$
\item $P$ Menge der Werke
\item $C$ Menge der Kunden
\item $R$ Menge der Maschinen
\item $\mathit{mictrans}_{p_1,p_2,k}$ in Periode $k \in K$ von $p_1 \in P$ nach $p_2 \in P$ transportierte Menge
\item $\mathit{mctrans}_{p,c,k}$ in Periode $k \in K$ von $p \in P$ nach $c \in C$ transportierte Menge
\item $\mathit{mprod}_{r,p,k}$ in Periode $k \in K$ auf Maschine $r \in R$ in Werk $p \in P$ produzierte Menge
\end{itemize}
\subsection{Variablen}
\begin{itemize}
\item $\mathit{inv}_{r,k_1,p,k_2} \in \mathbb{R}_0^+$ Menge, die in Periode $k_1 \in K$ auf Maschine $r \in R$ produziert wird und in Periode $k_2 \in K$ in Werk $p \in P$ auf Bestand ist
\item $\mathit{ictrans}_{r,k_1,p_1,p_2,k_2} \in\mathbb{R}_0^+$ Menge, die in Periode $k_1 \in K$ auf Maschine $r \in R$ produziert wird und in Periode $k_2 \in K$ von Werk $p_1 \in P$ nach Werk $p_2 \in P$ transportiert wird
\item $\mathit{ctrans}_{r,k_1,p,c,k_2} \in \mathbb{R}_0^+$ Menge, die in Periode $k_1 \in K$ auf Maschine $r \in R$ produziert wird und in Periode $k_2 \in K$ von Werk $p \in P$ zum Kunden $c \in C$ transportiert wird
\item $\mathit{sinv}_{p,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Menge des Startbestandes in Werk $p \in P$ in Periode $k \in K$
\item $\mathit{transp}_{p_1,p_2,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Menge des Startbestandes, der in Periode $k \in K$ von Werk $p_1 \in P$ nach Werk $p_2 \in P$ transportiert wird
\item $\mathit{transc}_{p,c,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Menge des Startbestandes, der in Periode $k \in K$ vom Werk $p \in P$ zum Kunden $c \in C$ transportiert wird
\item $\mathit{ictransplus}_{p_1,p_2,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Hilfsvariablen zum Erreichen der numerischen Zulässigkeit
\item $\mathit{ictransminus}_{p_1,p_2,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Hilfsvariablen zum Erreichen der numerischen Zulässigkeit
\item $\mathit{ctransplus}_{p,c,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Hilfsvariablen zum Erreichen der numerischen Zulässigkeit
\item $\mathit{ctransminus}_{p,c,k} \in \mathbb{R}_0^+$ Hilfsvariablen zum Erreichen der numerischen Zulässigkeit
\end{itemize}
\begin{landscape}
\subsection{Modell}
\begin{equation}
\text{min} 100 \cdot (\sum_{p_1 \in P} \sum_{p_2 \in P} \sum_{k \in K\setminus k_0} ictransplus_{p_1,p_2,k} + ictransminus_{p_1,p_2,k} + \sum_{p \in P} \sum_{c \in C} \sum_{k \in K} ctransplus_{p,c,k} + ctransminus_{p,c,k}) + 10 \cdot \sum_{r \in R} \sum_{k_1 \in K} \sum_{p \in P} \sum_{k_2 \in K} \mathit{inv}_{r,k_1,p,k_2}  \label{zf2}
\end{equation}
\begin{align}
\mathit{sinv}_{p,k} & = & \mathit{sinv}_{p,k-1} + \sum_{p_2 \in P} \mathit{transp}_{p_2,p,k} - \sum_{p_2 \in P} \mathit{transp}_{p,p_2,k} - \sum_{c \in C} \mathit{transc}_{p,c,k} \nonumber \\
&& \ \ \ \forall p \in P, k \in K \setminus k_0 \label{csinv} \\
\mathit{inv}_{r,k_1,p,k_2} & = & \mathit{inv}_{r,k_1,p,k_2-1} + \sum_{p_2 \in P, p_2 \neq p} \mathit{ictrans}_{r,k_1,p_2,p,k_2} - \sum_{p_2 \in P, p_2 \neq p} \mathit{ictrans}_{r,k_1,p,p_2,k_2} - \sum_{c \in C} \mathit{ctrans}_{r,k_1,p,c,k_2} + \mathit{mprod}_{r,p,k} \nonumber \\
&& \ \ \ \forall r \in R, k_1 \in K \setminus k_0, p \in P, k_2 \in K \setminus k_0 \label{cinvp} \\
\mathit{mictrans}_{p_1,p_2,k_2} & = & \sum_{r \in R} \sum_{k_1 \in K, k_1 > k_0} \mathit{ictrans}_{r,k_1,p_1,p_2,k_2} + \mathit{transp}_{p_1,p_2,k_2} + \mathit{ictransplus}_{p_1,p_2,k_2} - \mathit{ictransminus}_{p_1,p_2,k_2} \nonumber \\
&&  \ \ \ \forall p_1, p_2 \in P, k_2 \in K \setminus k_0 \label{mictrans}\\
\mathit{mctrans}_{p,c,k_2} & = & \sum_{r \in R} \sum_{k_1 \in K, k_1 > k_0} \mathit{ctrans}_{r,k_1,p,c,k_2} + \mathit{transc}_{p,c,k_2} + \mathit{ctransplus}_{p,c,k_2} - \mathit{ctransminus}_{p,c,k_2} \nonumber \\
&&  \ \ \ \forall p \in P, c \in C, k_2 \in K \setminus k_0  \label{mctrans} 
\end{align}
\end{landscape}
In der Zielfunktion~\eqref{zf2} werden positive Werte der Hilfsvariablen bestraft. Damit werden diese nur angenommen, wenn ansonsten die Lösbarkeit gefährdet ist. Desweiteren werden Bestandsübergänge des Startbestandes bestraft. Damit soll erreicht werden, dass dieser immer zuerst aufgebraucht wird.
Nebenbedingung~\eqref{csinv} modelliert die Bestandsübergänge des Startbestands. Die Bestandsübergänge des auf einer Maschine in einer Periode produzierten Bestands sind durch Nebenbedingung~\eqref{cinvp} gegeben. Die Gesamtmengen an Transporten (IC und Kunde) müssen eingehalten werden. Dies wird durch die Nebenbedinungen~\eqref{mictrans} und~\eqref{mctrans} erreicht. 
\end{document}

